\documentclass[runningheads]{llncs}

%---- Sonderzeichen-------%
\usepackage[ngerman]{babel}
%---- Codierung----%
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{llncsdoc}
%----- Mathematischer Zeichenvorrat---%
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
% fuer die aktuelle Zeit
\usepackage{scrtime}
\usepackage{listings}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{lipsum}

\usepackage{float}

\setcounter{tocdepth}{3}
\setcounter{secnumdepth}{3}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\mainmatter
\title{Coinmon}
\titlerunning{Coinmon}
\author{Stefan Hintzen (62264), Lukas Kugler (61835), Ruwen Moos (62778)}
\authorrunning{Stefan Hintzen, Lukas Kugler, Ruwen Moos}
\institute{Prof. Dr. rer. nat. Christian Zirpins}
\date{16.08.2018}
\maketitle

% -------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}
  Im Rahmen der Projektarbeit \glqq Konstruktion von Blockchain Anwendungen\grqq{} der Hochschule Karlsruhe soll am Lehrstuhl für Verteilte Systeme ein  dezentrales Programm entstehen, eine sogenannten DApp, auf Basis des Ethereum Frameworks. Das Thema dieser Arbeit beschäftigt sich der Entwicklung eines Pokémon-Kampf Klones der vollständig auf der Blockchain ausgeführt wird. Dieses Dokument soll die zugrundeliegende Technologien vorstellen und Ansätze der Lösung der Aufgabe zeigen.
\end{abstract}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------

\section{Einleitung}
\label{sec:Einleitung}

In den letzten Jahren werden verteilte Anwendungen immer öfters in die Cloud verlagert. Dies hat zwar den Vorteil das diese Anwendungen online verfügbar sind, doch dies schützt nicht davor das Die Daten der Anwendung manipuliert werden oder das die Anwendung bei einem Ausfall eines Teils der Cloud trotzdem nicht verfügbar ist.\\
Das Etherum Framework mit seinen Smart Contracts ermöglicht es eine Anwendung zu erstellen die in einem verteiltem Peer-to-Peer Netzwerk ausgeführt wird und das eine gewisse Sicherheit bietet das Daten nicht manipuliert werden können. Dies wurde mit Hilfe einer Blockchain ermöglicht die neben einem Datenspeicher auch als Ausführungsplattform für Skrite dient die Daten die sich auf der Blockchain befinden verändert.\\
In dieser Arbeit geht es darum einen Pokémon-Kampf Klon auf dieser Plattform zu implementieren. Hierfür soll die Spiellogik in der Blockchain ausgeführt werden und die Nutzer können Aktionen im Kampf mit Hilfe einer Benutzeroberfläche in einem Browser ausführen. Die nachfolgenden Kapitel sollen eine Einsicht in die technologischen Grundlagen geben und sollen darauf aufbauend zeigen wie die Lösung einer solchen Applikation auf der Blockchain realisiert werden kann.

% -------------------------------------------------------------------------------------------------

\section{Grundlagen}
\label{sec:Grundlagen}

In diesem Kapitel werden die Kernthemen und deren Funktionen, die für das Verständnis dieser Arbeit hilfreich sind, wie die Blockchain und das Ethereum Framework, erläutert. Außerdem soll beim Ethereum Framework, das darin enthaltenen Konzept der Smart Contracts vorgestellt werden.

\subsection{Blockchain}
\label{sec:Grundlagen:Blockchain}

Die Blockchain ist in ihrer ursprünglichen Form nur eine verteilte Datenbanktechnologie, die auf eine manipulationssichere Liste von Transaktion-Datensätzen aufbaut. Die große Innovation bei der Blockchain ist das Parteien Transaktionen mit anderen Personen durchführen können, denen sie nicht vertrauen, in einem Computernetzwerk, in dem niemandem vertraut wird. Das ist dadurch möglich das eine Kombination von Peer-to-Peer Netzen, Konsensbildung, Kryptographie und Marktmechanismen zum Einsatz kommt.\\
Der Name der Blockchain kommt daher, dass ihre Datenstruktur eine verkettete Liste von Blöcken ist. Die Blockchain wird im Peer-to-Peer Netzwerk verteilt, sodass jeder Knoten im Netzwerk eine vollständige Kopie der neusten Version hält. Die Blöcke enthalten dabei die Informationen über die Transaktionen die stattgefunden haben. Auf diese Weise kann festgestellt werden, dass ein Käufer zu einem bestimmten Zeitpunkt etwas von einem Verkäufer gekauft hat. Wird ein neuer Block an die Blockchain angehängt, wird dieser mit Hilfe von kryptographischen Methoden signiert. Dadurch kann überprüft werden ob der Inhalt des Blockes mit der Signatur übereinstimmt. Jedem Block ist genau ein Hash zugeordnet. Dieser wird generiert aus seinem Inhalt und des Hash-Wertes des Vorgänger-Blockes in der Liste. Hash-Werte repräsentieren also nicht nur die Transaktionen innerhalb von Blöcken, sondern bezieht auch die Reihenfolge jedes Blockes mit ein, wie in Abbildung \ref{fig:blockchain} zu sehen. Weil jeder Block kryptografisch vom Vorherigen abhängig ist, da sein Hash-Wert in eine kryptografische Signatur aufgenommen wird, ist es unmöglich einen früheren Block zu ändern, ohne die gesamte Kette nach diesem Block neu zu erstellen. Dieser Mechanismus ist die Grundlage der Blockchain. Würde versucht werden eine Transaktion zu verändern, würde sich der Hash-Wert des Blockes ändern, die Kette wäre somit zerstört.\\
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{pictures/blockchain}
	\caption{Blockchain}
	\label{fig:blockchain}
\end{figure}

\subsection{Ethereum}
\label{sec:Grundlagen:Ethereum}

Die erste Generation von Blockchains waren auf die vorherig beschriebenen Funktionalitäten mit jeweils kleinen Erweiterungen beschränkt. Die zweite Generation fügt das Konzept von Smart Contracts hinzu. Smart Contracts sind Skripte die ausgeführt werden, wenn ein bestimmter Typ von Transaktion ausgeführt wird, der auf die Blockchain schreibt oder davon liest. Diese Skripte erlauben Parteien auch festzulegen, wenn eine bestimmte Transaktion eintritt, dass auch andere Transaktionen stattfinden.\\
Die Schlüsselkomponente ist die Idee einer Turing-vollständigen Blockchain. Die Datenstruktur der Blockchain hat sich zur ersten Generation in Abschnitt \ref{sec:Grundlagen:Blockchain} nicht verändert. Der Unterschied in Ethereum besteht in einer eingebauten Programmiersprache. Die Ethereum-Blockchain unterstützt eigene Turing-vollständige Programmiersprachen für Smart Contracts. Der Smart Contract-Code wird in Bytecode übersetzt, und kann auf der sogenannten Ethereum Virtual Machine ausgeführt zu werden. Der Code in diesen Sprachen ist deterministisch und beruht auf einer Closed-World-Annahme, d.h nur Informationen, die auf der Blockchain gespeichert sind, stehen in der Laufzeitumgebung zur Verfügung. Smart Contract-Code bietet Methoden an, die über Transaktionen aufgerufen werden können. Nachdem ein Smart Contract implementiert wurde, bietet dieser also eine Möglichkeit an, Code direkt im Blockchain-Netzwerk auszuführen.\\
Der Smart Contract-Code wird mit einem bestimmten Transaktionstyp bereitgestellt. Wird ein Vertrag bereitgestellt, hängen die Kosten für seine Bereitstellung und Ausführung von der Größe des implementierten Bytecodes und den damit verwendeten Operationen ab. Wie bei jeder anderen Art von Blockchain-Transaktion ist die Bereitstellung von Smart Contract-Code auf der Blockchain unveränderlich. Bei der Optimierung der Kosten ist zu beachten, dass Datenschreiboperationen wesentlich mehr kosten als lesende. Deshalb ist es äußerst wichtig, Datenschreibvorgänge auf Variablen, die in der Blockchain gespeichert sind, zu minimieren. Nebenbei muss die Größe des Bytecodes niedrig gehalten werden, um seine Bereitstellungskosten zu minimieren.

% -------------------------------------------------------------------------------------------------

\section{Konzeption}
\label{sec:Konzeption}

Im Rahmen dieser Projektarbeit soll die Spiellogik auf der Ethereum-Blockchain ausgeführt werden. Deshalb haben verwenden wir eine Architektur die sich in zwei Kernbereiche unterteilen lässt, ein Backend das die Spiellogik beinhaltet und vollständig auf der Blockchain verwaltet wird und einem lokalem Frontend zur Benutzerinteraktion. In Abbildung \ref{fig:architektur} ist die endgültige Struktur zu sehen.\\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pictures/Architektur}
	\caption{Coinmon Architektur}
	\label{fig:architektur}
\end{figure}
\noindent Von einer Benutzeroberfläche können Spieler sich zu einem Kampf matchen lassen. Um dem Matchmaking beizutreten muss ein Profil ausgewählt werden. Diese Profile sind einfach genommen, das Prinzip von verschieden Pokemon.  Findet der Game Planer 2 Spieler wird über den Game Maker ein neuer Kampf initialisiert. Die GUI wechselt dann zur Kampfansicht. Beim Start des Spiels vergibt das Spiel die richtigen Marken und gibt anhand der Profile die richtigen Aktionen an die Spieler. Das Spiel verwaltet den Zustand des Spiel über Marken, die Gesundheit, Ausdauer, usw. repräsentieren. Der Gamemaster verschiebt Münzen anhand der Aktionen die der Spieler durchführt. Das Spiel endet wenn ein Spieler keine Gesundheitsmarken mehr hat.\\
Beim Frontend, das im lokalen Browser den aktuellen Zustand des Spiel anzeigt haben wir uns beim Design am Original orientiert. Im Mockup in Abbildung \ref{fig:mockup} stehen sich 2 Spieler gegenüber. Der Zustand des Spielers wird links bzw. rechts vom Spieler angezeigt. Die eigenen, auswählbaren Attacken sind unterhalb der Anzeige.\\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pictures/Mockup}
	\caption{Coinmon Mockup (Pokémon Zipod von Josh Harrison)}
	\label{fig:mockup}
\end{figure}
\noindent Die Kommunikation zwischen Frontend und Backend findet über die Web3 Schnittstelle und über eine RPC-Anbindung an einen Ethereum-Client statt. Um Transaktionen zu senden muss ein Browserplugin verwendet werden. Das Frontend kann damit Daten von der Blockchain lesen, Transaktionen senden und wird über Ereignisse über Änderungen informiert.\\
Da das Spiel rundenbasiert ist müssen beide Spieler eine eindeutige ID besitzen. Sollte ein Spieler nicht an der Reihe sein und eine Aktion ausführen wollen prüft die Spiellogik diese ID und bricht die Transaktion ab.


% -------------------------------------------------------------------------------------------------

\section{Durchführung}
\label{sec:Durchführung}

In diesem Kapitel wollen wir die technische Umsetzung betrachten. Das Backend befindet sich als Smart Contract auf der Ethereum Plattform. Es muss deshalb in Solidity geschrieben werden und für die EVM kompiliert werden. Die ersten Versionen wurden noch von Hand kompiliert und deployed. Im späteren Verlauf sind wir aber auf truffle umgestiegen, dies hat das kompilieren und das deployen auf der Blockchain stark vereinfacht.\\
Das Frontend basiert auf einer Trufflebox für Angular, mit diesem Paket lassen sich Angular-Webanwendungen entwickeln die mit der Blockchain kommunizieren. Neben dem Template zur Kommunikation mit der Blockchain integriert dieses Paket auch Truffle und damit auch die Verträge in die Anwendung.\\
Mit dem Frontend kam auch die ganache-cli in den Entwicklungsprozess. Diese CLI ermöglicht es eine private Testblockchain mit mehreren Benutzern zu initialisieren. Dies macht das Testen sehr viel einfacher da diese Accounts auch automatisch schon Ether besitzen um zu spielen.\\
Da die aktuelle stabile Version des Web3 Frameworks Fehler mit der Kommunikation der Blockchain beinhaltet muss zu diesem Zeitpunkt eine Betaversion des Frameworks verwendet werden. 

% -------------------------------------------------------------------------------------------------

\section{Evaluation}
\label{sec:Evaluation}

Die hier vorgestellte Lösung wurde mit Hilfe einer privaten Blockchain evaluiert, die von der ganache-cli zur Verfügung gestellt wird. Der Zugriff auf die Blockchain findet durch den RPC-Client von ganache-cli stattt. Metamask steuert dabei das bezahlen der Transaktionen aus dem Frontend.\\
In der Evaluation wurde festgestellt, dass beim Deployment des Hauptvertrag stark an das Limit eines einzigen Blockes in der Blockchain heranreicht. Daraus kann davon ausgegangen werden das beim Deployment auf eine öffentliche Blockchain, die Bereitstellung der Spiellogik und die Instanziierung voraussichtlich die meiste Zeit auf der Blockchain in Anspruch nimmt. Das Durchführen einzelner Spielaktionen ist in der Applikationen sehr simple gehalten und kann mit der Manipulation von einfachen Genzahlenwerten verglichen werden. Dies ermöglicht das Aktionen recht schnell durchgeführt werden, sogar auf einer öffentlichen Blockchain. Damit sollten Nutzer der DApp nicht lange darauf warten müssen bis ihre Aktion auf der Blockchain durchgeführt wurde. In der Regel werden alle Transaktionen die für eine Aktion nötig sind in einem Block auf der Blockchain durchgeführt. Ein Block hat auf einer öffentlichen Blockchain in der Regel eine mittlere Abarbeitungszeit von 14 Sekunden, dies sollte für da das Spiel rundenbasiert ist kein allzu großes Problem darstellen.

% -------------------------------------------------------------------------------------------------

\section{Fazit}
\label{sec:Fazit}

In dieser Arbeit wurde vorgestellt, wie das Etherum Framework genutzt werden kann um ein Pokémon-Kampf Spiel darauf zu implementieren. Dafür wurden die Grundlagen zu Etherum und der Blockchain erläutert. Daraufhin wurden die Probleme einer solchen DApp aufgezeigt und es wurden die verwendeten Lösungen vorgestellt. Schlussendlich wurde die vorgestellte Lösung evaluiert und ihre Tauglichkeit auf einer öffentlichen Blockchain ausgeführt zu werden.\\
Die Entwicklung einer DApp auf einer Blockchain benötigt andere Lösungsansätze als eine reguläre Applikation und ist deshalb eine empfehlenswerte Alternative eine App zu entwickeln und zu deployen.

% -------------------------------------------------------------------------------------------------

% Normaler LNCS Zitierstil
%\bibliographystyle{splncs}
\bibliographystyle{itmalpha}
% TODO: Ändern der folgenden Zeile, damit die .bib-Datei gefunden wird
\bibliography{literatur}

\end{document}
